Kohtu ette tuli Mustjõe kortsinaene Emilie Pahlberg ja kaebas Habersti mehe Gottlieb Otsmanni peale ja ütles: Et mööda läinud Esmaspääw tulnud G. Otsmann mitme mehega kõrtsu ja wõtnud ühe kortre wiina mis ta oma seltsilistega ära joonud. Siis tulnud letti taha ja hakkanud tema tüdrukut püüdma mis läbi kära tõusnud. Et tema mees ja laps raskeste on keelnud ta Otsmanni ja pärinud wiina raha. Otsmann wastanud:"Ma so kuradille ei maksa!" Tema tahtnud mütis ära wõtta. Siis Otsmann löönud teda kaks korda jallaga. Tema hakkand Otsmanni kätte kinni ja pärind uueeste raha. G. Otsmann löönud temale käega wastu silmi ja läinud uksest wälja. Sest kärast olla haiged, mees ja laps ehmatanud ja nende haigus raskemaks jäänud. Seda nainud pealt Juhan Niemann ja Ado Tuhkmann. Päris 30 rbl. Gottlieb Otsmannilt.
2, Gottlieb Otsmann tunnistas, tema wõtnud üks kortel wiina ja et Kadripääwa õhtu olnud, olla tüdrukut püüdnud ja tahtnud nälja tehes tõsta. Kõrtsi naene hüüdnud Gottlieb ja kohe löönud temale kolm korda wastu silmi. Selle eest jätnud tema wiina maksmata. Kõrtsi naene sõimanud teda wargaks ja masurikaks. Tema wastanud: siis wõin ma sulle ka hoor ütteld. Selle peale tahtnud kõrtsi naene teda puuga lüia. Kiskunud teda taha tuppa ja käristanud tema mütis lõhki. Jalaga põle kõrtsinaest mitte löönud, käega kül korra.
Pealtnägija Juhan Niemann tunnistas, et G. Otsmann käega kõrtsinaest löönud. Olnud ees tuas. Muud põle näinud.
Ado Tuhkmann tunnistas, et kõrtsi naene kül G. Otsmanni puuga tahtnud lüia, põle aga mitte löönud; aga G. Otsmann olla käega kõrtsinäest löönud. Muu tüli olnud letti taga ja tema istunud ees tuas.
Gottlieb Otsmanni poolt tunnistas Tõnu Majawers, et kõrtsinaene olla G. Otsmanni kolm korda enne löönud. Jala löömist põle ta näinud. Käega on Otsmann kõrtsinäest löönud.
Kohtu poolt sai kohtus käijadelle leppitust pakkutud; aga ei wõetud wastu.
Kohus mõistis: et kõrtsinaese Emilie Pahlbergi nõudmine G. Otsmannilt suurem on kui kogukonna kohus seaduse järel lõppetada wõib, saab see asi Hakenrihtri kohtumõistmise alla palutud.
Kohtuwanem XXX Juhan Kandberg 
Kõrwamees: XXX Kristian Jerwan
                       XXX Hindrik Grossfeldt
Kirjutaja: Joh. Tasson &lt;allkiri&gt;
